% ************************** Thesis Abstract *****************************
% Use `abstract' as an option in the document class to print only the titlepage and the abstract.
\begin{abstract-jp}

本学位請求論文では，協働的な可視化環境を提供することにより，天文学分光データの探究的分析を可能とする拡張可能なグラフィカルフレームワーク \aflak{}（Advanced Framework for Learning Astronomical Knowledge）を提案する．そのノードエディタ・インタフェースを通じて，天文学者はシステムに予め組み込まれた変換関数（天文データの取込み，積分，ガウス関数フィッティング等）から分析パイプラインを組み上げられるほか，そのパイプラインを他の研究者と共有することもできる．
\aflak{}は，天文学における事実上の標準データ交換フォーマットである Flexible Image Transport System（FITS）のファイル読込み/書出しに対応しているので，既存の天文学ソフトウェアとの相互運用も可能である．

\noindent
　本研究の主要な貢献は，ビジュアルプログラミングの技術を活用して，天文学で多用されている，粒度の細かい変換やフィルタリング，視覚分析に関連するパラメタ群を容易に微調整させられることである．ビジュアルプログラムの設計途中でも，その算出結果をリアルタイムで可視化できるので，まさに「天文学者・イン・ザ・ループ」を構築している．

\noindent
　さらに\aflak{}は、Simple Image Access（SIA）等の天文学の標準的な照会プロトコルに対応しており，公開されている天文データレポジトリのデータセットを照会したり読み込んだりすることができる．しかも\aflak{} は，FITS 様式を拡張して，書き出したデータの完全な出自を保持できるので，外部での検閲を許すだけでなく，そのFITS ファイルを他の天文ソフトウェアにも読み込ませることや，天文学者の発見につながったデータ処理プロセスを完全に再現することも可能である．

\noindent
　\aflak{}の特長は速い応答性だけではない．そのユーザインタフェースを利用して，ユーザは複数のノードを組み合わせて一般的な分析手順を提供するマクロを作成することもできる．また，マクロ定義に利用される新たなノードを，プログラミング言語Rustで実装することもできる．作成されたマクロは，意図的に構築されたデータ交換フォーマットとプロトコルを利用して読込み/書出しができ，研究者間で便利な共有も可能である．

\noindent
　\aflak{}は，天文学者のニーズに最大限に応えられるような汎用ツールを提供する目的で，天文学者と協同で開発されてきた．\aflak{}は，使いやすさや応答性，共有可能性，発見に資する分析プロセスの再現性を兼備している．

\subsection*{キーワード}
　天文学，宇宙物理学，出自，ビジュアルプログラミング，科学技術データ可視化．
\end{abstract-jp}
